港大重塑1.6億年前近鳥龍

港大重塑1.6億年前近鳥龍

9,131
■近鳥龍身長40厘米，大小如一隻雞。港大提供圖片
適中字型
較大字型
■近鳥龍身長40厘米，大小如一隻雞。港大提供圖片

【本報訊】恐龍身體輪廓是怎樣的？港大地球科學系助理教授（研究）文嘉棋（Dr Michael Pittman）利用激光技術照射200多件恐龍標本，令肉眼看不見的骨頭軟組織「在黑暗中發出螢光」，首次重現1.6億年前帶羽毛恐龍的身體輪廓，包括翅膀、腿部、尾巴，有助研究鳥類起源。

文嘉棋
文嘉棋

學者用紫激光掃描化石
被重塑的恐龍名為近鳥龍，身長40厘米，大小如一隻雞，為侏羅紀晚期、約1.6億年前的動物，和鳥類首次出現的時間十分接近。文嘉棋指，他3年前使用激光誘導螢光技術，在黑房中用紫色激光掃描化石。在檢視的200多件近鳥龍標本中，挑選成功保存特別組織的10多件，重塑該恐龍身體翅膀、腿部等輪廓，甚至腿部上保存良好的鱗片。

文嘉棋解釋指，激光技術可刺激保留在岩石基質的皮膚原子，令在骨頭周圍、肉眼看不見的軟組織「在黑暗中發出螢光」，揭示恐龍的外形，例如是次的研究可看到近鳥龍的肘部前面、腕部後面稱為翼膜的部份被羽毛覆蓋，較以前一直透過UV技術檢視化石得到更多資訊。

是次重塑的近鳥龍化石在遼寧、河北出土。從化石資訊推斷，近鳥龍能夠生活在潮濕、炎熱或溫帶地方。文嘉棋指近鳥龍翅膀形狀和現代鳥類各方面都很相似，但保持原始特徵，如羽毛分佈較平均，不像現時鳥類羽毛以一行行排列，目前仍未能得知近鳥龍可否飛行。他指，新發現為建構恐龍如何嘗試飛行、以致獲得飛行能力，提供重要線索，而恐龍的近親為鱷魚、鳥類，是次研究亦提供線索與其作對比。研究結果於國際學術期刊《自然通訊》發表。
■記者廖梓霖

上一則
疏忽照顧最高囚10年

下一則
非禮3女 16歲巴裔色狼落網